% ============================================================================
% GERMAN ABSTRACT (Zusammenfassung) -- required by FAU
% ============================================================================
\chapter*{Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}

\begin{spacing}{1.5}

Diese Arbeit pr\"asentiert eine umfassende Untersuchung zur automatischen Extraktion von Schl\"ussel-Wert-Paaren (Key-Value Pairs, KVPs) aus Gesch\"aftsdokumenten mithilfe von Deep Learning und multimodaler Dokumentenanalyse. Wir entwickeln und evaluieren einen auf LayoutLMv3 basierenden diskriminativen Ansatz, der durch einen erlernten Verkn\"upfungsmechanismus f\"ur eine pr\"azise Schl\"ussel-Wert-Zuordnung erweitert wird.

\textbf{Hintergrund:} Die automatische Verarbeitung von Gesch\"aftsdokumenten stellt eine bedeutende Herausforderung im Bereich der Dokumentenanalyse dar, da strukturierte Informationen aus semi-strukturierten Layouts pr\"azise extrahiert werden m\"ussen. Traditionelle Ans\"atze basieren auf Template-Matching oder regelbasierten Systemen und k\"onnen daher nur begrenzt auf diverse Dokumenttypen verallgemeinert werden. Aktuelle generative Ans\"atze mit gro\ss{}en Sprachmodellen erzielen eine grundlegende Texterkennung, es fehlt ihnen jedoch die r\"aumliche Verankerung, was zu Halluzinationen bei d\"unn besetzten Dokumentlayouts f\"uhrt.

\textbf{Methode:} Wir schlagen einen diskriminativen Ansatz vor, der LayoutLMv3 als multimodalen Encoder mit einer Zwei-Kopf-Architektur kombiniert: einem Entit\"atsklassifikator, der jedem Token eine Rolle (Schl\"ussel, Wert oder Sonstiges) zuweist, und einem erlernten Verkn\"upfer, der vorhergesagte Schl\"ussel-Spans ihren entsprechenden Wert-Spans zuordnet. Wir untersuchen zwei Verkn\"upfungsgranularit\"aten: tokenbasierte Verkn\"upfung (V1) und spanbasierte Verkn\"upfung (V2). Der Ansatz wird auf dem KVP10k-Datensatz evaluiert, der 10.707 Dokumente aus den Bereichen Rechnungen, Formulare und Quittungen umfasst.

\textbf{Evaluierung:} Wir verwenden ein Doppel-Schwellenwert-Protokoll: Normalized Edit Distance (NED) $< 0{,}2$ f\"ur die Textgenauigkeit und Intersection over Union (IoU) $> 0{,}3$ f\"ur die Lagegenauigkeit. Entit\"atsextraktion und Schl\"ussel-Wert-Verkn\"upfung werden separat evaluiert, um den Beitrag jeder Komponente zu isolieren.

\textbf{Ergebnisse:} Das diskriminative LayoutLMv3-Modell erreicht einen Entit\"ats-F1-Wert von 0{,}827 und \"ubertrifft damit die generative Mistral-7B-Baseline deutlich in Bezug auf r\"aumliche Verankerung. Die tokenbasierte Verkn\"upfung (V1) erzielt nahezu keinen Link-F1 (0{,}008) aufgrund starker Klassenungleichgewichte ($\sim$450:1). Die spanbasierte Verkn\"upfung (V2) reduziert dieses Ungleichgewicht auf $\sim$5:1, produziert jedoch zun\"achst einen Link-F1 von nur 0{,}007 aufgrund von drei zusammenwirkenden Datenpipeline-Fehlern. Eine systematische Diagnose identifiziert und behebt diese Fehler, woraus das finale V4-Modell mit Link-F1 $= 0{,}673$ resultiert -- vergleichbar mit der ver\"offentlichten KVP10k-Baseline.

\textbf{Beitr\"age:}
\begin{itemize}
    \item Umfassende Analyse der Layouteigenschaften und r\"aumlichen Muster des KVP10k-Datensatzes
    \item Implementierung und Vergleich von tokenbasierter (V1) und spanbasierter (V2) Verkn\"upfungsarchitektur
    \item Systematische Diagnose von drei Datenpipeline-Fehlern und korrigiertes V4-Modell mit Link-F1 $= 0{,}673$
    \item Detaillierte Fehleranalyse, die zeigt, dass die Verkn\"upfungsgranularit\"at -- nicht die Modellkapazit\"at -- der prim\"are Engpass ist
    \item Clusterspezifische Fehleranalyse, die zeigt, dass layoutbewusstes Encoding generative Halluzinationen eliminiert
\end{itemize}

\textbf{Schl\"usselw\"orter:} Dokumentenanalyse, Schl\"ussel-Wert-Paar-Extraktion, LayoutLMv3, Spanbasierte Verkn\"upfung, Multimodales Lernen, Informationsextraktion

\end{spacing}

\clearpage

% ============================================================================
% ENGLISH ABSTRACT
% ============================================================================
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

\begin{spacing}{1.5}

This thesis presents a comprehensive study on automatic \kvp{} extraction from business documents using deep learning and multimodal document understanding. We develop and evaluate a LayoutLMv3-based discriminative approach augmented with a learned linking mechanism for accurate key-value association.

\textbf{Background:} Business document processing remains a significant challenge in document understanding, requiring accurate extraction of structured information from semi-structured layouts. Traditional approaches rely on template matching or rule-based systems, limiting generalization to diverse document types. Recent generative baselines using large language models achieve reasonable text extraction but lack spatial grounding, leading to hallucination on sparse document layouts.

\textbf{Method:} We propose a discriminative approach combining LayoutLMv3 as a multimodal encoder with a two-head architecture: an entity classifier that assigns each token a role (key, value, or other) and a learned linker that pairs predicted key spans with their corresponding value spans. We investigate two linking granularities: token-level linking (V1) and span-level linking (V2), motivated by the observation that entity linking operates naturally at the span level. Our approach is evaluated on the KVP10k dataset comprising 10,707 documents spanning invoices, forms, and receipts.

\textbf{Evaluation:} We employ a dual-threshold evaluation protocol: Normalized Edit Distance (NED) $< 0.2$ for text accuracy and Intersection over Union (IoU) $> 0.3$ for location accuracy. Entity extraction and key-value linking are evaluated separately to isolate the contribution of each component.

\textbf{Results:} The discriminative LayoutLMv3 model achieves entity F1 of 0.827, substantially outperforming the Mistral-7B generative baseline on spatial grounding and eliminating hallucination on sparse layouts. Token-level linking (V1) yields near-zero link F1 (0.008) due to extreme class imbalance ($\sim$450:1 negative-to-positive ratio). Span-level linking (V2) addresses this granularity mismatch by reducing the imbalance to $\sim$5:1, but initially produces link F1 of only 0.007 due to three compounding data-pipeline bugs. A systematic diagnostic analysis identifies and corrects these bugs, yielding the final V4 model with link F1 $= 0.673$ --- on par with the published KVP10k baseline using a 125M-parameter discriminative model.

\textbf{Contributions:}
\begin{itemize}
    \item Comprehensive analysis of KVP10k dataset layout characteristics and spatial patterns
    \item Implementation and comparison of token-level (V1) and span-level (V2) linking architectures
    \item Systematic diagnosis of three compounding data-pipeline bugs and corrected V4 model achieving link F1 $= 0.673$
    \item Detailed failure analysis showing that linking granularity, not model capacity, is the primary bottleneck
    \item Per-cluster error analysis demonstrating that layout-aware encoding eliminates generative hallucination
\end{itemize}

\textbf{Keywords:} Document Understanding, Key-Value Pair Extraction, LayoutLMv3, Span-Level Linking, Multimodal Learning, Information Extraction

\end{spacing}

\clearpage
